\chapter{Detecció i classificació de senyals de trànsit}

\section{Estat de l'art}
\label{sec:state-of-art}
\todo[inline, caption={State of the art}]{Vista general pels múltiples mètodes que s'estan fent servir per fer la detecció i classificació. Probablement aquí és un bon lloc per parlar breument de les arquitectures de YOLO, Faster-RCNN i similars}

%El sistema de reconeixement de senyals de trànsit té dos sub-problemes principals: la \textbf{detecció}, i la \textbf{classificació}. El problema de la detecció consisteix en trobar senyals de trànsit en una imatge, distingit-los de l'entorn i trobant la regió més petita possible on estigui contingut el senyal, mentre que la classificació consisteix en classificar la senyal que conté en funció de les categories previstes. Tradicionalment aquests problemes es tractaven de manera separada, amb un algorisme encarregat de trobar regions d'interès i un altre encarregat de determinar la categoria, però degut als avenços dels darrers anys en xarxes neuronals convolucionals, cada cop més els investigadors opten per fer una única xarxa  que resolgui ambdós problemes alhora. A continuació se n'enumeren els més importants 


En general, la detecció de senyals presenta múltiples dificultats: la majoria de les imatges amb què es treballen són preses des d'un vehicle en moviment i sota condicions d'il·luminació molt variables; els senyals solen ser petits respecte la mida de la imatge, i les imatges poden ser bastant complexes. A més, hi ha afegida la dificultat que tot sistema que es vulgui implementar en vehicles en moviment ha de funcionar pràcticament en temps real, que ja descarta múltiples possibilitats.

La part positiva és que, en ser infraestructura crítica i necessària per la circulació, els senyals normalment són de formes geomètriques predefinides i de colors vius i fàcils de distingir, que facilita el fet de localitzar-los dins la imatge i determinar quin senyal és. Aquestes són, de fet, les dues fases principals dels algorismes de reconeixement de senyals: la localització, que consisteix en determinar una àrea d'interès dins la imatge on hi ha un senyal, i la classificació, que consisteix en determinar quina senyal concretament hi ha dins aquesta regió. Hi ha investigadors \cite{paulo2007automatic} que hi afegeixen una tercera fase consistent en determinar la tipologia del senyal detectat, sovint diferenciant entre senyals de obligació, prohibició i perill. Aquesta tercera fase, però, sovint ja s'engloba dins la fase de classificació o bé es classifiquen directament en les categories finals. 

Per la fase de detecció normalment es fa la segmentació de la imatge per color, utilitzant el coneixement que es té a priori sobre els colors dels senyals. Per fer-ho, a \cite{KAM90} utilitzen una relació entre les intensitats de cada canal RGB i la suma de tots els canals, i a \cite{ESC97} calculen una altra relació en funció de la intensitat d'un dels canals RGB. En general, però, el sistema de representació de colors RGB no és massa utilitzat en aquest camp, ja que els valors l'espectre de color està distribuït entre els tres canals i és molt sensible a canvis d'il·luminació, cosa que fa que sigui molt difícil establir límits fixes pels valors d'un color, i s'hagi de fer relacions més complexes com les que es detallen en aquests dos articles. També a \cite{KANG94} han utilitzat els sistemes de representació YUV i a \cite{SIO06} el sistema LAB definint valors límit per a cada color rellevant, però sens dubte el sistema més utilitzat és l'HSV. Per evitar establir límits fixes (``hard thresholds") als valors de canals HSV, \cite{de2003traffic} i \cite{gomez2010goal} fan servir ``Lookup Tables" (LUTs) per fer una transformació prèvia sobre els canals i establir els límits sobre els valors transformats. Yang et al. \cite{yang2015towards}
calculen, per a cada píxel, la probabilitat de pertànyer al color objectiu, obtenint una imatge de probabilitats que després es binaritza.

En tots aquests sistemes, s'acaba obtenint una imatge binària de les mateixes dimensions que la original amb 1 a les zones amb colors dins el rang establert i 0 a la resta, obtenint una imatge per a cada color a detectar. És necessari, doncs, extreure'n les zones d'interès de la imatge on hi pot haver senyals. Per fer-ho, inicialment s'utilitzaven tècniques de pattern matching fent cross-correlation, però en no ser invariants respecte l'escala, el més comú és utilitzar components connexes i trobar les bounding boxes que s'utilitzaran com a regions d'interès.

També hi ha treballs que  descarten la informació de color i treballen a partir de detectors de contorn o formes (com la transformada de Houg per a cercles) i fins i tot algorismes basats en la detecció de simetries radials com \cite{barnes2004real}. L'avantatge d'aquests algorismes és que solen ser molt més robusts a variacions d'il·luminació, però sovint són més costosos que els basats en color.

Un cop detectades les regions on hi pot haver senyals, es fa la classificació, on també es troben molts mètodes diferents. Per exemple a \cite{paulo2007automatic} es desenvolupen una sèrie d'algorismes que determinen la forma del senyal buscant cantonades a posicions concretes de les regions trobades i, juntament amb la informació de color de l'apartat de detecció en fan una classificació preliminar en les categories de perill, cedir el pas, informació, obligació, prohibició i stop. A continuació n'extreuen el contorn del pictograma, en calculen un descriptor i es compara aquest descriptor amb una base de dades precalculada. A \cite{bascon2010optimization} s'utilitza una support vector machine (SVM) a la que se li passa la regió detectada en escala de grisos. Hi ha, també altres treballs que no passen la imatge directament a l'SVM, sinó que abans n'extreuen descriptors mitjançant HOG (histogrames de gradients orientats) o característiques de Harr. Cada vegada més, però, es va veient un ús més extensiu de les xarxes neuronals, com per exemple  a \cite{de2003traffic}, utilitzen una xarxa neuronal per fer la classificació.

De fet, el camp de la visió per computador s'ha vist molt beneficiat per l'ús de xarxes neuronals, que permeten fer l'extracció de característiques de manera automàtica sense dependre d'algorismes amb valors ajustats manualment. Així, la major part de la investigació en aquest camp s'ha centrat en l'ús de xarxes neuronals, tant per la fase de detecció com la de classificació. Tavernik i Skocaj \cite{tabernik2019deep} proposen un sistema que fa detecció i classificació utilitzant Mask R-CNN, i a \cite{li2018real} apliquen l'evolució de Mask R-CNN, Faster R-CNN. A \cite{ARCOSGARCIA2018332} es fa l'avaluació de múltiples xarxes com YOLOv2, Faster R-CNN amb diversos backbones, SSD també amb diferents backbones i R-FCN. Finalment a \cite{gu2022novel}, una de les publicacions més recents que tracta aquest tema s'utilitza una combinació de YOLOv4 amb Mobilenet que anomenen YOLO-ML.


\section{Experiments}

\subsection{Single-Stage}
La primera idea va ser agafar una xarxa neuronal especialitzada en detecció d'objectes i entrenar-la per fer la detecció i classificació de senyals directament, tal com es fa en els últims desenvolupaments en el camp. Tal com s'ha vist a l'apartat de teoria, la millor arquitectura del món no serveix de res si no es tenen les dades per entrenar-les, de manera que abans de triar i provar models cal trobar el dataset adeqüat. En el cas de detecció senyals de trànsit el dataset per defecte és el German Traffic Sign Detection Benchmark (GTSDB) \cite{Houben-IJCNN-2013}.

\subsubsection{GTSDB}
Publicat per l'"Institut Für  Neuroinformatik" de la universitat de Ruhr, aquest dataset conté un total de 900 imatges, ja separades en un conjunt d'entrenament de 600 imatges i un conjunt d'avaluació de 300. Les imatges són de vistes frontals preses des d'un cotxe en diferents zones d'Alemanya, tant urbanes com carreteres interurbanes i autopistes, i en diferents hores del dia (i per tant diferents condicions d'il·luminació). Cada imatge inclou fins a 6 senyals amb anotacions dels rectangles que els contenen. A part de la posició dins la imatge també es dóna la categoria del senyal que conté, d'un total de 43 categories. A la figura \ref{fig:gtsdb-classes} es mostra la quantitat d'imatges que hi ha per a cada categoria.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{figures/gtsdb_class_dist.jpeg}
	\caption{Gràfic de distribució de categories de GTSDB. A l'eix horitzontal hi ha les categories i a l'eix vertical el nombre d'imatges per categoria}
	\label{fig:gtsdb-classes}
\end{figure}

Aquest conjunt de dades és el que s'utilitza en la gran majoria d'articles científics que tracten aquest tema, de manera que es va prendre com a referència. Malgrat tot, com es veurà a continuació, aquesta tria va comportar certs problemes i dificultats.

\subsubsection{Experiment preliminar}

El primer pas va ser muntar els entorns de desenvolupament necessaris per entrenar i fer inferència sobre diverses xarxes i intentar replicar els resultats que ja s'havien obtingut amb sistemes similars. Partint sobretot dels resultats obtinguts a \cite{ARCOSGARCIA2018332} i \cite{gu2022novel}, que són alguns dels articles que tracten els desenvolupaments més recents, es va optar per fer l'entrenament de les següents xarxes: YOLOv3, YOLOv4, SSD i Faster R-CNN. 

Tant YOLO v3 com YOLO v4 tenen la implementació ``oficial" sobre el framework Darknet \footnote{\url{https://pjreddie.com/darknet/}}, implementat sobre C i CUDA. Aquestes xarxes són especialment interessants, ja que es pot fer inferència sobre els models ja entrenats carregant-los al mòdul DNN\footnote{\url{https://docs.opencv.org/4.x/d6/d0f/group__dnn.html}} d'OpenCV. Com que el robot funciona amb el sistema ROS i un maquinari específic, no és trivial instal·lar programari i llibreries arbitràries, ja que sovint hi ha conflictes de versions entre el programari que es vol instal·lar i els mòduls necessaris pel funcionament del robot que ja hi són. OpenCV, però, és un component que ja hi està integrat i el sistema té les llibreries necessàries per utilitzar-lo en GPU, de manera que no caldria introduir cap component nou. SSD i Faster R-CNN, per altra banda, s'han implementat sobre el framework PyTorch\footnote{\url{https://pytorch.org/}}, on també ha estat necessari programar les funcions d'entrenament i inferència. En ambdós casos, el format del conjunt de dades d'entrenament esperat pel framework era diferent al de GTSDB, de manera que ha calgut adaptar-lo als requeriments de cada un.

En el cas de les xarxes YOLO, es requereix que les imatges d'entrada tinguin mides d'alçada i amplada múltiples de 32, però les imatges de GTSDB tenen mida $1360\times 800$. La resolució amb el ràtio més semblant que compleix la restricció de la multiplicitat és la de $1280\times 736$, de manera que es va fer la conversió de les imatges a aquesta mida i es va adaptar la capa d'entrada de les xarxes per acceptar imatges d'aquesta mida.

Així, els paràmetres d'entrenament de cada model van ser els següents:

\todo[inline]{afegir la taula amb els paràmetres d'entrenament de cada model}

Hi va haver certs problemes amb l'entrenament de YOLO v4 on, a la iteració 1000, es llençava una excepció de la llibreria CUDDN, necessària per entrenar les xarxes en GPU, i després d'intentar diagnosticar i solucionar el problema, es va desistir. Posteriorment es va veure que el problema era degut a un error conegut\footnote{Veure \url{https://github.com/AlexeyAB/darknet/issues/8669} i \url{https://github.com/AlexeyAB/darknet/issues/8667}} que encara no s'ha sol·lucionat. 

Els resultats de l'avaluació dels models són els següents:

\todo[inline]{afegir la taula de comparació dels resultats}
\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{@{}cc@{}}
\toprule
\textbf{Model} & \textbf{mAP0.5} \\ \midrule
YOLO v3        & 0.41            \\
YOLO v4        & -               \\
Faster R-CNN   & 0.609           \\
SSD            & 0.32            \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Com es pot veure, els resultats no van ser massa esperançadors: un model que no es pot entrenar i dos que no arriben al 50\% de \textbf{mAP0.5}. Faster R-CNN és millor que els altres, però a la pràctica no és suficient per fer una classificació fiable. %Malgrat tot, aquests resultats tenen el seu sentit: hi ha 43 categories de senyals que no són tant diferents entre ells, amb un conjunt de dades amb una distribució molt poc uniforme i només 600 imatges en total. 
El fet és que segurament aconseguir un bon resultat era una mica ambiciós: detectar i classificar 43 categories diferents, d'objectes petits i a sobre molt similars entre ells, amb només una mostra de 600 imatges amb una distribució molt poc uniforme... De fet, ni a \cite{ARCOSGARCIA2018332} ni \cite{gu2022novel} fan la classificació en les 43 categories diferents, sinó que es limiten en classificar-les en 4 supercategories (obligació, prohibició, perill i altres). És a dir, que s'aturen a la fase auxiliar de la que es parlava a \ref{sec:state-of-art}. Aquest va ser, doncs, el següent objectiu.


\subsection{Multi-Stage}
A continuació, es va modificar les anotacions de GTSDB agrupant-les 43 categories en les supercategories de prohibició, obligació, perill i altres segons la taula \ref{tab:categories}


\begin{table}[]
    \makebox[\textwidth]
    {
        \begin{tabular}{@{}cc@{}}
        \toprule
        \textbf{Supercategoria} & \textbf{Classes}                                                  \\ \midrule
        Prohibició (0) & 0, 1, 2, 3, 4, 5, 7, 8, 9, 10, 15, 16                    \\
        Perill (1)     & 11, 18,19, 20, 21, 22, 23, 24, 25,26, 27, 28, 29, 30, 31 \\
        Obligació (2)  & 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40                           \\
        Altres (3)     & 6, 12, 13, 14, 17, 31, 41, 42                            \\ \bottomrule
        \end{tabular}
    }
    \caption{Relació entre les classes de GTSDB i les seves supercategories}
    \label{tab:categories}
\end{table}


En aquest experiment, però, no es van utilitzar les mateixes xarxes. Ja no es va entrenar YOLOv4 degut als problemes d'entrenament però es va afegir la xarxa YOLOv4 Tiny, una versió més lleugera de YOLOv4, que ja no havia estat considerada a la prova anterior per les seves limitacions amb un gran nombre de categories. 

Els paràmetres utilitzats per a entrenar les xarxes es mostren a la taula i els resultats obtinguts són els següents:

\todo[inline]{afegir la taula amb els paràmetres d'entrenament de cada model}
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
\hline
Model                 & Mida &mAP0.5 & BFLOPs &  \\ \hline
YOLOv4-tiny           & 1280x736 & 0.732   & 36.948  &  \\
YOLOv3                & 1280x736 &0.941   & 355.5  &  \\
Faster R-CNN           & 1280x736 & 0.95    & 1837   &  \\ 
SSD MobileNet         & 1280x736& 0.61    & 2.3    &  \\ \hline 
\end{tabular}
\caption{Resultats de l'entrenament amb 4 supercatogories}
\end{table}


\todo[inline] {dicidir si l'apartat de modificacions es posa aquí o s'exposa primer els resultats normals i després les modificacions}
Ja amb més coneixement sobre el funcionament de les xarxes de la família YOLO, es van introduir algunes modificacions a les configuracions. La primera i més senzilla va ser la de variar les dimensions de la capa d'entrada per passar-li imatges de diferent dimensió. Inicialment se li passaven imatges de $1280\times 736$, però també es va provar de passar imatges de mida $640\times 368$, que fa que el nombre de paràmetres de la xarxa es redueixi aproximadament a un quart dels inicials, fent més ràpids tant l'entrenament com la inferència.

El segon canvi va ser modificar les anchor boxes. Tal com ja s'ha explicat a la secció \ref{sec:yolo}, les anchor boxes són les caixes per defecte respecte les quals es calculen els desplaçaments de les prediccions. En principi, les seves mides no haurien d'afectar gaire a les prediccions, ja que tota predicció es pot determinar en funció d'una anchor box arbitrària ajustant els desplaçaments. A la pràctica, però, per les xarxes és més senzill aprendre desplaçaments petits i en general s'obté una convergència més ràpida \todo{citation needed}. Per tant, ajustar les mides de les anchor boxes pot ser beneficiós. Per fer-ho, es van recopilar les mides de totes les anotacions de GTSDB i es va utilitzar l'algorisme $k$-means per trobar les mides més representatives. Aquest algorisme divideix l'espai de mostres en $k$ particions, de manera que cada mostra pertany al clúster amb la mitjana més propera. En el cas de YOLO v3 s'utilitzen 3 capes YOLO amb 3 anchor boxes cada una, obtenint 9 priors diferents, mentre que a YOLO v4 Tiny només s'utilitzen dues capes YOLO amb 3 priors cada una, obtenint 6 caixes diferents. Executant l'algorisme sobre les anotacions del conjunt de dades s'obtenen els clústers amb centres anotats a la taula \ref{tab:anchor-sizes}.

\vspace{0.75cm}

\begin{table}[h]
	\makebox[\textwidth]
	{
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			\textbf{Capa} & \textbf{YOLO v3} & \textbf{YOLO v4 Tiny}\\ \midrule
			1a capa YOLO & $(59,56),  (76,72),  (104,99)$ & $(22, 22),  (30, 31),  (48, 47)$ \\
			2a capa YOLO & $(31,30),  (37,36),  (46,45)$ & $(10, 10),  (13, 13),  (17, 17)$\\ 
			3a capa YOLO & $(10,10),  (17,17),  (25,24)$ & - \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	}
	%
	%\makebox[\textwidth]
	%{
	%	\begin{tabular}{cccc}
	%		\hline
	%		\textbf{Xarxa} 	& \textbf{Primera Capa YOLO} & \textbf{Segona Capa YOLO} & \textbf{Tercera Capa YOLO} \\ \hline
	%		YOLO v3		 	& $(59,56),  (76,72),  (104,99)$ & $(31,30),  (37,36),  (46,45)$ & $(17,17),  (20,20),  (25,24)$ \\
	%		YOLO v4 Tiny 	&  - & - & - \\ \hline
			
	%	\end{tabular}
	%}
	\caption{Mides de les anchor boxes per cada capa YOLO}
	\label{tab:anchor-sizes}
\end{table}


Els resultats obtinguts en aquest experiment són molt millors que els de l'anterior i ja comparables amb l'estat de l'art. 

Preveient que caldria fer un classificador per distingir els senyals detectats per aquesta xarxa, també es va decidir entrenar les xarxes amb una única categoria que contingués tots els senyals. Els resultats obtinguts en aquest entrenament es mostren a la taula següent.

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
Model                 & size     & mAP@0.5 & BFLOPs &  \\ \midrule
YOLOv4-tiny\_half\_anchors & 640x384  & 0.949   & 9.639  &  \\
YOLO4-tiny\_anchors  & 1280x736 & 0.979   & 36.948 &  \\
YOLOv3\_half\_anchors          & 640x384  & 0.973   & 92.740 &  \\
yolov3\_anchors                & 1280x736 & 0.993   & 355.5  &  \\
Faster R-CNN Incep. Res 2  & 1280x736 & 0.977   & 1837   &  \\  \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Entrenament amb una sola classe}
\end{table}


El funcionament general de les xarxes amb les 4 supercategories o només amb una és bastant bo quan s'aplica sobre les imatges obtingudes pel robot en entorns reals. Es detecten la majoria de senyals que apareixen i la classificació en supercategories és bona. Les xarxes YOLO no sempre són consistents en imatges consecutives (que d'altra banda tampoc es pot esperar ja que no es passa cap informació referent a les deteccions anteriors), és a dir que en una imatge es fa una detecció correctament però pot ser que a la següent no es faci o canviï de categoria, malgrat aparentment ser molt similar. Faster R-CNN és bastant més consistent, però el cost de fer-hi inferència també és molt més elevat. Un dels majors problemes que comparteixen totes les xarxes és la detecció de falsos positius. Aquests falsos positius inclouen coses com rodes de bicicletes, llums de cotxes, el logo de BMW, cares, rètols amb colors blavosos... Generalment, les probabilitats assignades a la detecció no són gaire altes, però en determinades instàncies se n'han obtingut amb valors de confiança superiors al $80\%$, de manera que no és suficient augmentar el valor límit de la probabilitat.  

\todo{afegir imatges dels falsos positius}

El següent pas ja va ser el de programar els classificadors intentant, a més, reduir el nombre de falsos positius.



\subsubsection{CNN + CNN}
La primera idea va ser de fer la classificació mitjançant una altra xarxa neuronal convolucional. Aquesta xarxa només rebria les deteccions fetes per la xarxa classificadora, de manera que no hauria de treballar amb imatges tant grans i per tant podria ser una xarxa substancialment més petita. Abans d'intentar inventar una arquitectura per una xarxa classificadora es va optar per fer un intent amb una ja existent. L'arquitectura escollida va ser AlexNet, una arquitectura ja una mica antiga, però que ha estat àmpliament utilitzada. L'arquitectura és la següent:

\todo[inline]{Afegir diagrama de l'arquitectura d'AlexNet}

El funcionament d'aquesta xarxa és molt bó, obtenint un \textbf{mAP0.5} = 0.961.
 
\subsubsection{Problemes amb GTSRB}
Els resultats obtinguts amb les xarxes de classificació durant l'etapa d'avaluació eren resultats molt bons, així que es va decidir ajuntar el mòdul de detecció i classificació i executar-ho sobre les imatges obtingudes directament del robot. Aquests resultats, però, van resultar ser bastant pitjors del que l'mAP havia fet pensar. El mòdul de detecció semblava funcionar prou bé sobre els escenaris reals, però els resultats del classificador ja no eren tant bons. Això va portar a fer un anàlisi de les dades que s'obtenien als experiments i contrastar-les amb les de GTSBD, com a mínim per a comprovar si els conjunts de dades eren més o menys semblants. 

Les conclusions són diverses i curioses. La primera observació és que les imatges de GTSRB estan extretes directament de GTSDB, és a dir que són les capses contenidores dels senyals anotats a GTSDB. D'aquesta manera es pot analitzar el context dels senyals a partir de les imatges de GTSDB. Mirant-les per sobre ja es pot veure que una part significativa són de carreteres interurbanes i autopistes, mentre que tots els tests amb el robot s'han realitzat per zones urbanes. Aquesta diferència d'entorn ja condiciona molt les senyals que poden aparèixer: el nostre sistema no ha trobat mai una senyal de limitació de velocitat de més de 30 km/h mentre que GTSDB no conté la senyal de limitació a 10 km/h però sí totes les de 50 km/h fins a 120 km/h; La senyal de pas de vianants és de les que més freqüentment hi ha a les zones urbanes, però GTSDB no les anota (i, per tant, durant la fase d'entrenament del detector les deteccions d'aquest senyal es contaven com a falsos positius!); En zones urbanes rarament apareixeran senyals que alerten del pas de bestiar o bé de perill de carretera glaçada, o ni tan sols la de prohibició d'avançar; etc.

Una altra observació potser més subtil i sorprenent és que els senyals d'Alemanya no necessàriament són representatius dels que trobem aquí. Més enllà de les variacions dels pictogrames que s'utilitzen a l'interior dels senyals, hi ha també diferències més conceptuals. Per exemple, basant-nos només amb les imatges de GTSDB s'ha observat que a Alemanya sovint no prohibeixen girar cap a la dreta, sinó que obliguen a continuar recte o girar cap a l'esquerra. A l'àrea metropolitana de Barcelona, però, la tendència és la contrària, de manera que s'hi troben molts senyals de prohibició que a GTSDB estan infrarepresentats senzillament perquè no apareixen a les carreteres alemanyes.  

Així, en certa manera és normal que el rendiment teòric dels models no es correspongui al rendiment real, i és que el context pel qual han estat entrenats és prou diferent al context sobre el que han de treballar. 


La solució més evident per a aquest problema és la creació d'un conjunt d'imatges anotades que sigui més representatiu del context sobre el que es vol treballar.

\subsubsection{CNN + Visió}
%\paragraph{El nou conjunt de dades}
%Donat que la detecció funciona molt bé, es va decidir executar-lo sobre vídeos reals amb un context similar sobre el que s'espera treballar i es van guardar tots els fragments d'imatge corresponents a les deteccions. Totes aquestes imatges obtingudes s'han classificat a mà i s'han escollit les categories més representatives

L'últim experiment va consistir en fer la classificació mitjançant mètodes més tradicionals de visió i classificació. 
\todo{acabar la introducció de visió}

L'algorisme proposat extreu informació sobre el color predominant de la senyal i diverses característiques com l'histograma d'orientacions dels gradients i característiques Harr. Per a cada color es fa una màquina de vectors de suport (o Support Vector Machine, sovint escrit com a SVM) que classifica els senyals de la categoria en les classes definides. 

\paragraph{Informació de color}
El primer pas, doncs, va ser separar els senyals en senyals blaus, vermells i grocs, que són els colors majoritaris que poden contenir. Els senyals blaus corresponen als d'obligació o informació, els vermells als de prohibició i perill i els grocs a casos especials com obres o el senyal de inici i fi de calçada amb prioritat. 

Per fer la segmentació per color, es va utilitzar l'espai de representació de color HSV, que es pot veure a la figura \ref{fig:rgb_hsv}. Aquest espai de color pretén ser més similar a la percepció humana del color modelant com apareixen els colors segons la llum. L'espai es divideix en tres canals diferents: tonalitat (Hue), saturació (Saturation) i valor o brillantor (Value). La informació sobre el color queda determinada pels canals de tonalitat i saturació (el valor de brillantor només indica quanta llum incideix sobre l'objecte), mentre que en sistemes com l'RGB, la informació de color queda distribuïda en els tres canals. Observant la figura \ref{fig:rgb_hsv}, els avantatges de representació per HSV resulten més clars: és molt més senzill delimitar la secció del con que correspon al color que busquem que determinar l'espai en el cub RGB corresponent al mateix color. 

\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[\centering]{
        \includegraphics[scale=1.5]{figures/rgb_cube.pdf}
    }
    \subfloat[\centering]{
        \includegraphics[scale=1.2]{figures/hsv_cone.pdf}
    }
    \caption{Representacions de l'espai RGB (a) i HSV (b)}
    \label{fig:rgb_hsv}
\end{figure}


Malgrat tot, establir els valors límits sempre és complicat: massa estrictes deixen algun espectre fora; massa laxos permeten que colors que no volem detectar també hi entrin. Per això, sovint s'aplica alguna transformació als valors de color per tal de facilitar aquesta feina. A \cite{de2003traffic} i \cite{gomez2010goal} fan servir taules de valors que assignen valors alts  al color que es vol detectar i a mesura que es van allunyant van decreixent de manera lineal fins arribar a 0. A la figura \ref{fig:lut} es veu l'exemple de transformació que es fa a \cite{gomez2010goal} pel color blau, on s'utilitzen tres paràmetres: els valors $hb_{min}$ i $hb_{max}$ el primer i últim valor en què es considera que el color és blau i $hb_{top}$, el valor corresponent a la tonalitat de blau mitjana. 

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/lut.pdf}
    \caption{Transformació pel color blau. A l'eix vertical hi ha els valors de píxel inicial, a l'eix horitzontal els valors transformats.}
    \label{fig:lut}
\end{figure}

En el nostre cas, també s'ha utilitzat un a transformació de colors, però en lloc de fer-ho per taules de valors es fa mitjançant distribucions gaussianes. Aquestes gaussianes s'apliquen tant al canal de tonalitat com al de saturació i es genera una nova imatge a partir del producte dels dos valors. Les funcions utilitzades són:
\[ h_{blau}(x) = exp\left(\frac{-(x - 170)^2}{30^2}\right)\]
\[h_{vermell}(x) = exp\left(\frac{-x^2}{20^2}\right) + exp\left(\frac{-(x - 255)^2}{20^2}\right)\]
\[h_{groc}(x) = exp\left(\frac{-(x - 20)^2}{20^2}\right)\]
\[hs(x) = exp\left(\frac{-(x - 255)^2}{115^2}\right)\]

\blockcomment{
    \begin{multicols}{2}
      \null \vfill
      \begin{equation*}
        h_{blau}(x) = exp\left(\frac{-(x - 170)^2}{30^2}\right)
      \end{equation*}
      \break
      \null \vfill
      \begin{equation*}
        h_{vermell}(x) = exp\left(\frac{-x^2}{20^2}\right) + exp\left(\frac{-(x - 255)^2}{20^2}\right)
      \end{equation*}
    \end{multicols}
    
    \begin{multicols}{2}
      \null \vfill
      \begin{equation*}
        h_{groc}(x) = exp\left(\frac{-(x - 20)^2}{20^2}\right)
      \end{equation*}
      \break
      \null \vfill
      \begin{equation*}
        hs(x) = exp\left(\frac{-(x - 255)^2}{115^2}\right)
      \end{equation*}
    \end{multicols}
}



Les funcions $h_i\colon [0,255]\to[0,1] $ amb $i\in\{\text{blau}, \text{vermell}, \text{groc}\}$ reben els valors del canal de tonalitat i $hs\colon [0,255]\to[0,1]$ els valors de saturació. Cada gaussiana està centrada en el valor més pur corresponent al seu color i la variància està ajustada per cobrir l'espectre de tonalitat desitjat. Aleshores, per a cada imatge es calcula $h_i\times hs,\, i\in\{\text{blau}, \text{vermell}, \text{groc}\}$ píxel a píxel, obtenint una nova imatge d'un sol canal amb valors entre 0 i 1, que en certa manera actuen com a probabilitat de que cada píxel sigui o no d'un color. A la figura \ref{fig:h_red} es pot veure un exemple de càlcul sobre una imatge real.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/h_red.png}
    \caption{D'esquerra a dreta: imatge en RGB, canal H, canal S, activació $h_{vermell}$, activació $hs$, producte $h_{vermell}\times hs$}
    \label{fig:h_red}
\end{figure}

Un cop s'han obtingut les tres imatges, es posen a 0 tots els píxels que no superen un cert llindar (0.25 en el nostre cas) i es calcula l'àrea total dels píxels restants. Aleshores, un com fet aquest procés pels tres colors, es classifica cada senyal en funció del color amb àrea més gran.

\paragraph{Extracció de característiques}

La característica més rellevant en senyals a part del color és la forma, així que la idea inicial va ser fer una classificació més fina a partir de color i forma. Per fer-ho, s'agafa el mapa de probabilitat amb àrea màxima del pas anterior, es divideix en $n$ punts i es calcula la distància entre el punt del marge i el primer píxel no aïllat amb valor superior a 0 o, de manera equivalent, igual al llindar establert en el pas anterior. Les distàncies obtingudes per a cada costat es normalitzen i es concatenen, obtenint així un descriptor de la forma. Els resultats obtinguts amb aquest descriptor són suficients per determinar la forma, però pressuposa que la capsa contenidora del senyal que dóna el detector és el més ajustada possible. Això, tal com es pot veure a \todo{afegir imatges on no sigui cert}, sovint no és cert. Per les imatges on la capsa contenidora és més gran, el problema es va solucionar trobant una capsa contenidora més ajustada reduint les dimensions fins a trobar algun píxel amb valor superior a 0. El problema, però, sorgeix amb les capses contenidores que són més petites que el senyal, on la imatge passada al classificador ja no té tota la informació. En aquest cas, s'hauria de tornar a la imatge inicial passada al detector i extreure'n allà la capsa contenidora correcta. 

La següent opció és analitzar directament el contingut de cada senyal a partir dels pictogrames que contenen. Per fer-ho, es genera un descriptor a partir del HOG (histograma d'orientacions del gradient) i un conjunt de filtres de Leung-Malik. Els filtres de Lenung-Malik es calculen a partir de desplaçaments, diferències i laplacians de gaussianes amb diferents escales i orientacions. Aquests filtres s'apliquen a les imatges i, per a cada filtre, es pren la mitjana dels valors absoluts de les activacions. Concatenant els valors del HOG i els obtinguts a partir dels filtres de Leung-Malik, es genera el descriptor de la imatge. 

Un cop definit el descriptor ja es pot classificar la imatge en les categories, que en aquest cas s'ha realitzat a partir de màquines de vectors de suport. Així, s'ha generat tres màquines de vectors de suport, una per a cada color predominant.

Per entrenar-les, havent vist els mals resultats obtinguts sobre proves reals amb xarxes entrenades amb GTSDB es va decidir generar un nou conjunt de dades. 

\paragraph{Nou conjunt de dades}
Aprofitant que els detectors de senyals funcionaven molt bé, es van executar sobre vídeos de circulació urbana per l'àrea metropolitana de Barcelona, guardant les capses contenidores trobades. Posteriorment es va analitzar les imatges, identificant els senyals més comuns i representatius i es van classificar manualment. A la taula \ref{tab:new_dataset} s'especifiquen les categories utilitzades i els colors representatius del senyal i  a la figura \ref{fig:data_dist} se'n mostra la distribució. 

A aquestes categories es va afegir la categoria \texttt{no\_senyal}, que conté exemples de falsos positius trobats pel detector. A la pràctica, es va observar que molts d'aquests falsos positius ja queden filtrats per la classificació preliminar en colors on, si no hi ha un mínim d'activació per cap color, es descarta la detecció. Malgrat tot, s'ha afegit aquesta classe per intentar captar els falsos positius que passen aquest filtre. Realment no s'espera que aquesta classe tingui bona precisió ni exhaustivitat, ja que el conjunt de no senyals té variància infinita i és impossible representar-lo amb les mostres de falses deteccions que conté el conjunt d'entrenament.

Pel que fa als colors representatius de les senyals, les classes de prohibició d'aparcament i prohibició d'aparcament i estacionament es classifiquen tant a la SMV vermella com a la blava. Inicialment aquests senyal només eren a la blava, però es va veure que a vegades es detectaven com a vermelles, i afegint-les a les dues es maximitza la possibilitat de detectar-les correctament. 

Una altra característica interessant és que hi ha senyals diferents que tenen el mateix descriptor. Per exemple, els senyals d'obligació d'anar cap a l'esquerra i cap a la dreta tenen exactament els mateixos gradients i activacions dels filtres molt similars, de manera que és molt complicat separar-les i s'ajunten dins una mateixa classe. Això a la pràctica no suposa un problema gaire gran ja que, per la pròpia naturalesa dels senyals, és poc probable apareguin alhora en una mateixa imatge. 

\blockcomment{
\begin{table}[h!]
    \makebox[\textwidth]
    {
\begin{tabular}{@{}cc@{}}
\toprule
\textbf{Id} & \textbf{Senyal}                   \\ \midrule
0           & Limitació tonatge                 \\
1           & Aparcament                        \\
2           & Calçada amb prioritat             \\
3           & Cediu el pas                      \\
4           & Ciclistes                         \\
5           & Fi de calçada amb prioritat       \\
6           & Límit 10 km/h                     \\
7           & Límit 30 km/h                     \\
8           & No senyal (falsos positius)       \\
9           & Obligació esquerra/dreta          \\
10          & Obligació esquerra/dreta endavant \\
11          & Obligació esquerra o dreta        \\
12          & Obligació recte                   \\
13          & Perill obres                      \\
14          & Pas escolar                       \\
15          & Pas sense prioritat               \\
16          & Pas de vianants                   \\
17          & Prohibit aparcar                  \\
18          & Prohibit camions                  \\
19          & Prohibit circular                 \\
20          & Prohibit girar a esquerra/dreta   \\
21          & Prohibit parar i estacionar       \\
22          & Prohibit passar                   \\
23          & Precaució pas elevat              \\
24          & Rotonda                           \\
25          & Perill semàfor                    \\
26          & Stop                              \\ \bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}
}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/dataset_dist.png}
    \caption{Nombre d'imatges per classe}
    \label{fig:data_dist}
\end{figure}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[htb]
    \centering
    \scalebox{0.8}
    {
        \begin{tabular}{@{}ccc@{}}
        \toprule
        \textbf{Id} & \textbf{Senyal}                   & \textbf{Color}      \\ \midrule
        0           & Limitació tonatge                 & Vermell             \\
        1           & Aparcament                        & Blau                \\
        2           & Calçada amb prioritat             & Groc                \\
        3           & Cediu el pas                      & Vermell             \\
        4           & Ciclistes                         & Vermell             \\
        5           & Fi de calçada amb prioritat       & Groc                \\
        6           & Límit 10 km/h                     & Vermell             \\
        7           & Límit 30 km/h                     & Vermell             \\
        8           & No senyal (falsos positius)       & Blau, Groc, Vermell \\
        9           & Obligació esquerra/dreta          & Blau                \\
        10          & Obligació esquerra/dreta endavant & Blau                \\
        11          & Obligació esquerra o dreta        & Blau                \\
        12          & Obligació recte                   & Blau                \\
        13          & Perill obres                      & Vermell             \\
        14          & Pas escolar                       & Vermell             \\
        15          & Pas sense prioritat               & Vermell             \\
        16          & Pas de vianants                   & Blau                \\
        17          & Prohibit aparcar                  & Blau, Vermell       \\
        18          & Prohibit camions                  & Vermell             \\
        19          & Prohibit circular                 & Vermell             \\
        20          & Prohibit girar a esquerra/dreta   & Vermell             \\
        21          & Prohibit parar i estacionar       & Blau, Vermell       \\
        22          & Prohibit passar                   & Vermell             \\
        23          & Precaució pas elevat              & Vermell             \\
        24          & Rotonda                           & Blau                \\
        25          & Perill semàfor                    & Vermell             \\
        26          & Stop                              & Vermell             \\ \bottomrule
        \end{tabular}
    }
    \caption{Classes i colors del nou conjunt de dades}
    \label{tab:new_dataset}
\end{table}

Fent la correlació de les classes seleccionades amb les de GTSDB es pot veure que només hi apareixen 15 de les 27 que s'han considerat com a més representatives. 

\paragraph{Resulatats}
Un cop construït el conjunt de dades, només queda entrenar les tres màquines de suport de vectors. A la taula \ref{tab:svm} es pot veure els resultats de l'avaluació i a les figures \ref{fig:cm_blue}, \ref{fig:cm_red} i \ref{fig:cm_yellow} les matrius de confusió de l'SVM blava, vermella i groga respectivament.

\begin{table}[h!]
    \makebox[\textwidth]{
        \begin{tabular}{@{}cccc@{}}
        \toprule
        \textbf{SVM} & \textbf{Precissió} & \textbf{Exhaustivitat} & \textbf{F1} \\ \midrule
        Blau         & 0.977              & 0.973                  & 0.975       \\
        Vermell      & 0.944              & 0.979                  & 0.953       \\
        Groc         & 0.881              & 0.984                  & 0.976       \\ \bottomrule
        \end{tabular}
    }
    \caption{Avaluació de les tres SVM}
    \label{tab:svm}
\end{table}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/cm_blaus.png}
    \caption{Matriu de confusió dels senyals blaus}
    \label{fig:cm_blue}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/cm_grocs.png}
    \caption{Matriu de confusió dels senyals grocs}
    \label{fig:cm_yellow}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/cm_vermells.png}
    \caption{Matriu de confusió dels senyals vermells}
    \label{fig:cm_red}
\end{figure}
